\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % If you write in French
%\usepackage[english]{babel} % If you write in English
\usepackage{textcomp}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{caption}

\usepackage{color}
\hypersetup{%
colorlinks=true,
linkcolor=black,
citecolor=black,
urlcolor=blue}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.05}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[RE]{\bfseries\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[LO]{\bfseries\nouppercase{\rightmark}}
\setlength{\headheight}{15pt}

\let\headruleORIG\headrule
\renewcommand{\headrule}{\color{black} \headruleORIG}
\renewcommand{\headrulewidth}{1.0pt}
\usepackage{colortbl}
\arrayrulecolor{black}

\fancypagestyle{plain}{
  \fancyhead{}
  \fancyfoot[C]{\thepage}
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

\makeatletter
\def\@textbottom{\vskip \z@ \@plus 1pt}
\let\@texttop\relax
\makeatother

\makeatletter
\def\cleardoublepage{\clearpage\if@twoside \ifodd\c@page\else%
  \hbox{}%
  \thispagestyle{empty}%
  \newpage%
  \if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi\fi\fi}
\makeatother

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{multirow}
\usepackage[footnote]{acronym}

\parskip=5pt
%\sloppy

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{UPVD_logo}\\[1cm]

{\large Licence 3 Informatique}\\[0.5cm]

{\large Génie Logiciel}\\[0.5cm]

% Title
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Jeu de Monopoly™ en réseau \\sur navigateur \\[0.4cm] }
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[1.5cm]

% Author and supervisor
\noindent
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Auteurs :}\\
    M. Benjamin \textsc{Peyrille}\\
    M. \textit{Quentin \textsc{Rogalle}}
  \end{flushleft}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Professeur :} \\
    Pr.~Mohamed Oussama \textsc{Ben Salem}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\setlength{\cftbeforepartskip}{15pt}
\setlength{\cftbeforesecskip}{5pt}
%\begin{spacing}{0.5}
  \tableofcontents
%\end{spacing}

\pagenumbering{arabic}
\clearpage
\section{Résumé}

Nous avons réalisé un jeu de Monopoly™ en réseau jouable sur navigateur internet. Le serveur de jeu est programmé sur \href{https://nodejs.org/}{NodeJS}, dans le langage ECMAScript 7.

Le serveur sera l'objet d'étude de ce rapport.

\clearpage
\part{Analyse du projet}

\section{Cas d'utilisation}

\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Diagramme de Cas}

\subsection{Description}

Le joueur doit pouvoir s'\textbf{inscrire} à une partie ou en \textbf{créer} une. Cela implique que le serveur gère plusieurs parties simultanées.

On considère aussi que le joueur puisse \textbf{communiquer} avec les autres joueurs sur le serveur ou dans sa partie. Le serveur devra donc gérer des canaux de discussion indépendants.

Une fois le joueur dans la partie, il doit pouvoir jouer au Monopoly™ selon ses règles : \textbf{lancer} ses dés, \textbf{payer} ses taxes, \textbf{gérer} ses propriétés, \textbf{échanger} des propriétés, \textbf{participer} aux enchères et évidemment voir son capital immobilier et financier.

\clearpage
\section{Séquences Systèmes}

\subsection{S'inscrire à une partie}

\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Sys - Inscription Lobby}

\subsubsection{Description}

Ici, un Lobby représente une partie, une salle virtuelle où les joueurs se retrouvent afin de jouer au Monopoly™.

Le joueur doit \textbf{synchroniser} son état local avec celui du serveur avant de pouvoir communiquer correctement.

Les communications sont asynchrones afin de permettre au serveur de gérer plusieurs joueurs à la fois ainsi que pour permettre au client de ne pas bloquer l'affichage.

\clearpage
\subsection{Communiquer}

\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Sys - Dialogue}

\subsubsection{Description}

Un canal de chat représente un environnement de discussion. Seuls les joueurs dans le même canal peuvent discuter entre eux.

Les messages reçus peuvent arriver n'importe quand, le joueur doit donc être préparé à les recevoir.

\clearpage
\subsection{Réaliser un tour de Monopoly™}

Dans le tour que nous modélisons, le joueur lance les dès, se déplace sur une propriété appartenant à un autre joueur, paye le loyer puis termine son tour.

\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Sys - Tour Monopoly Taxe}

\subsubsection{Description}

À chaque étape du tour, le système envoie au joueur l'état actuel du jeu, afin de garder un état cohérent entre les deux acteurs.

Les actions sont réalisées sur le serveur, aucune tricherie n'est possible. Le Joueur ne peut que demander l'exécution d'actions.

\clearpage
\section{Automates}

\subsection{Automate de statut}

L'automate de statut décrit l'état du joueur lors de l'utilisation du jeu.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.725\textwidth]{Automate Client}
\end{center}

\subsubsection{Description}

\begin{itemize}
  \item \textbf{REGISTER} correspond au moment où le joueur se connecte sur le Serveur. Il doit s'enregistrer avant de pouvoir rejoindre une partie ou pouvoir dialoguer.
  \item \textbf{HOME} correspond à la salle virtuelle où le joueur peut rejoindre les Lobby ouverts ou dialoguer avec les autres joueurs.
  \item \textbf{LOBBY} correspond à la salle virtuelle où le joueur voit ses partenaires de jeu et peut configurer la partie qui va être lancée.
  \item \textbf{GAME} correspond à l'état où le joueur est en train de jouer au Monopoly™.
\end{itemize}

Il est important de noter que l'on peut quitter le jeu à tout moment.

\clearpage
\subsection{Automate de tour}

L'automate de tour décrit comment sont effectués les tours de Monopoly™. Un tour est lié à un joueur en particulier.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Automate Tour}
\end{center}

\subsubsection{Description}

\begin{itemize}
  \item Lors du départ du tour, on vérifie si le joueur a des dettes. Si oui, \textrightarrow \textbf{FORCE SELL}. On vérifie ensuite si le joueur est en prison. Si oui, \textrightarrow \textbf{JAIL DECISION}. Sinon, \textrightarrow \textbf{ROLL}.
  
  Si le joueur a abandonné lors du tour de quelqu'un d'autre \textrightarrow \textbf{BANKRUPT AUCTION}.

  \item \textbf{ROLL} permet au joueur de lancer les dès pour se déplacer. Si ce déplacement met ou mettra le joueur en dette, \textrightarrow \textbf{FORCE SELL}. Si on se déplace sur une propriété appartenant à un autre joueur, \textrightarrow \textbf{TAX}. Si on se déplace sur une propriété sans propriétaire, \textrightarrow \textbf{BUY NEW}. Sinon, \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}.\\Les états revenant à \textbf{ROLL} ne le font que si le joueur a réalisé un double et n'est pas allé en prison (\textrightarrow \textbf{END}) ou fait banqueroute.
  
  \item \textbf{JAIL DECISION} permet au joueur trois choix pour sortir de prison. Lancer les dès, payer \$50 ou utiliser une carte sortie de prison. Si la tentative réussit, \textrightarrow \textbf{ROLL}. Sinon \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}.
  
  \item \textbf{FORCE SELL} force le joueur à récupérer l'argent qu'il a de dettes. S'il n'y arrive pas et déclare forfait, \textrightarrow \textbf{BANKRUPT AUCTION}. Sinon, si ses dettes sont originaires d'une taxe \textrightarrow \textbf{TAX} et si ce n'est pas le cas, \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}.
  
  \item \textbf{BUY NEW} permet au joueur d'acheter une nouvelle propriété \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}, ou de la mettre aux enchères \textrightarrow \textbf{AUCTION}.
  
  \item \textbf{AUCTION} permet aux joueurs dans la partie d'acheter une propriété aux enchères. \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}.
  
  \item \textbf{TAX} permet au joueur de payer les loyers et taxes qu'il doit aux autres joueurs. \textrightarrow \textbf{MANAGE PROPERTIES}.
  
  \item \textbf{BANKRUPT AUCTION} réalise la vente automatique aux enchères du joueur courant qui vient de déclarer banqueroute. \textrightarrow \textbf{END}.
  
  \item \textbf{MANAGE PROPERTIES} permet au joueur de prendre son temps pour gérer ses propriétés sans passer la main aux autres joueurs. \textrightarrow \textbf{END}.
  
  \item \textbf{END} termine le tour en cours.
\end{itemize}

Il est important de noter qu'un joueur peut abandonner n'importe quand. Cela n'a pas été représenté dans l'automate.

Tous les joueurs peuvent gérer leurs propriétés tant qu'aucune enchère est en cours, même pendant le tour d'un autre joueur.

\clearpage
\part{Implémentation}

\section{Diagramme de classe}

\includegraphics[width=0.961\textwidth]{Diagramme de Classe}

\clearpage
\subsection{Description}

Le diagramme de classe ci-dessus est découpé en trois zones.

La zone violette représente le Client. Il ne s'agit pas de l'objet de ce rapport, donc celui-ci est peu détaillé.

La zone jaune représente la partie "Hors Jeu" du Serveur. Elle gère le système de chat, l'automate du joueur et les différentes Lobby crées.

La zone rouge représente la partie "En Jeu" du Serveur. Elle gère la logique du jeu de Monopoly™.

\subsubsection{Hors Jeu}

La classe \textbf{Server} est la classe principale du programme. Celle-ci initialise le serveur web et sockets réseau. À chaque connection d'un nouveau joueur, elle instancie et store un objet \textbf{Client} permettant de communiquer avec celui-ci.

L'objet \textbf{Client} contient les informations du joueur ainsi que les méthodes permettant de communiquer avec les instances web associées.

L'automate du joueur est géré par l'objet \textbf{Client} à l'aide des objets \textbf{Stage}.

Les objets \textbf{Stage} représentent les étapes de l'automate mais aussi plus généralement les fonctionnalités auxquelles le \textbf{Client} a accès.

Lorsqu'un joueur souhaite créer une partie, s'il en a le droit, le serveur instancie un objet \textbf{Lobby} et fait entrer le \textbf{Client} dans celui-ci.

Les \textbf{Lobby} ainsi que le \textbf{Server} possèdent des canaux de discussion \textbf{ChatChannel} avec lesquels les clients peuvent intéragir à travers d'un objet \textbf{ChatStage}.

\subsubsection{En Jeu}

Quand un joueur souhaite lancer la partie. Le \textbf{Lobby} instancie un objet de type \textbf{Game} et charge le jeu et ses données.

L'objet \textbf{Game} charge un objet \textbf{Board} représentant le plateau. Cet objet charge à son tour des objets \textbf{Deck} contenant des cartes représentées par des objets \textbf{Card}. Une fois les decks (chance et communauté) chargés, le \textbf{Board} charge les cases du plateau, les objets \textbf{Space} voire \textbf{Property} s'il s'agit de propriétés.

La partie lancée, le jeu charge les \textbf{Client} dans des objets \textbf{Player} qui contiennent les données des joueurs dans la partie courante, puis instancie un objet \textbf{Turn} représentant le tour actuel, qui gérera l'automate de tour.

\clearpage
\section{Diagramme de Séquence}

\subsection{Envoi d'un message Chat}

\includegraphics[width=0.961\textwidth]{Dialogue}

\subsubsection{Description}

Alice envoie un message de chat M sur un canal X au Serveur. Son \textbf{Client} associé le reçoit et le transmet à son gestionnaire \textbf{ChatStage} associé.

Le \textbf{ChatStage} demande au \textbf{Server} l'accès au canal de discussion X, qui se trouve être un canal de \textbf{Lobby}. Le \textbf{Server} récupère le \textbf{Lobby} correspondant qui renvoie son \textbf{ChatChannel}.

Le \textbf{ChatStage} ajoute ensuite le message M au \textbf{ChatChannel} qui envoie à tous les membres du canal le message M.

\clearpage
\section{Technologies}

\subsection{Serveur}

Le serveur fonctionne sous \href{https://nodejs.org/en/}{NodeJS} v13 à l'aide des librairies suivantes :
\begin{itemize}
  \item \href{https://expressjs.com/fr/}{Express}, librairie d'application web, gérant les sessions et la distribution de contenu
  \item \href{https://socket.io/}{Socket.IO}, librairie implémentant le protocole WebSockets de façon événementielle et asynchrone.
  \item \href{https://ejs.co/}{EJS}, librairie permettant de créer des templates de pages de façon similaire au PHP en JavaScript. 
\end{itemize}

Le JavaScript permet de tirer partie de la programmation événementielle et fonctionnelle de façon très efficace et de réduire le temps de développement.

Des patrons de conceptions tels que le patron d'Observateur ou encore les Promesses furent utilisés dans ce projet.

\subsection{Client}

Le client est constitué de pages HTML5/CSS contrôlées en JavaScript (ES6).

La communication avec le serveur est établie à l'aide du système de session de Express (via cookies) ainsi que via WebSockets à l'aide la librairie Socket.IO.


\clearpage
\part{Résultats}

Le projet a été mené à son terme sous le nom Monopolobbies, son code source est disponible sur \href{https://framagit.org/Arkhist/monopolobbies}{Framagit}.

Le jeu est jouable à 6 joueurs par partie.

À l'heure de la rédaction de ce rapport, deux règles n'ont pas été implémentées : le nombre d'hôtels et de maisons est illimité et il est possible de relancer les dés plus de trois tours d'affilée dans la prison.

\section{Remerciements}

Je souhaite remercier Alice \textsc{Gaudon} qui m'a aidé à la réalisation du CSS côté Client, sans qui le jeu aurait eu l'air beaucoup plus fade.

\clearpage
\section{Captures d'écran}

\begin{figure}[!htb]
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Register}
    \caption*{Écran de connexion}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Home}
    \caption*{Écran de sélection de partie}
  \end{minipage}
\end{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Game}  
\end{center}

\end{document}